Результаты решения первой задачи являются ожидаемыми: размер бруса уменьшается с каждой итерацией. Результаты решения второй задачи более интересны: видна тенденция к экспоненциальной сходимости.

Наблюдается следующее свойство: результат, который был достигнут на шестой итерации (первый ``большой выброс вниз''), становится стабильным (то есть алгоритм не имеет итераций с более поздним номером, доставляющих результат хуже данного) только приблизительно на сороковой итерации работы алгоритма, причём такие выбросы происходят регулярно (раз в двадцать итераций). 

После обнаружения этого свойства был построен такой же график для функции Растригина. Из полученного результата (см. \ref{pic:rastrigin_conv}) можно сделать вывод, что описанное свойство скорее связано со свойствами функции, нежели алгоритма, поскольку сходимость на функции Растригина имеет абсолютно иную форму: начиная с пятидесятой итерации метод не ухудшает результат.

Разрывы в графиках связаны с тем, что значение по оси ординат достигло области машинного нуля, поэтому не смогло быть корректно прологарифмировано.

На рисунках \ref{pic:rastrigin_traj} и \ref{pic:booth_traj} видно, что центры брусов не выходят за начальный диапазон значений, однако также хорошо видно, особенно у функции Бута, что сходиться к точке минимума центры начинают не сразу, а начиная с некоторой итерации, что ещё раз подтверждает выводы, сделанные при анализе графиков сходимости.
Также видно, что направление спуска является отнюдь не оптимальным. Более того, совершенно нормальной является ситуация, когда очередная итерация метода даёт худший результат, чем предыдущая.